\section{qubit.tex}
\label{sec:qubit}
O qubit é o menor pedaço de informação quântica possível. Sua versão clássica o
bit possui dois estados possíveis ou interpretações, como por exemplo: ligado
ou desligado, ``0"\ ou ``1"\ e verdadeiro ou falso. Combinando mais bits
podemos ter mais estados e, portanto, mais interpretações. Dessa forma, podemos
guardar mais informação e processa-la de mais formas. Mais especificamente essa
quantidade cresce de maneira exponencial com relação a quantidade de bits.

O bit quântico, qubit, \cite{nielsen2010quantum} é um conceito análogo ao bit
clássico. Ele representa o menor pedaço de informação que um sistema quântico
pode representar. Os qubits, neste trabalho, serão objetos matemáticos, mas
assim como os bits podem ser interpretados em sistemas físicos de formas
variadas e implementados de diferentes formas.

Um qubit, assim como um bit, possui 2 estados como por exemplo $\ket{0}$ e
$\ket{1}$, análogos ao ``0"\ e ``1"\ clássicos. Onde as bases $\ket{0}$ e
$\ket{1}$ são vetores bidimensionais:
\begin{equation}
    \ket{0} =
    \begin{bmatrix}
      1\\0
    \end{bmatrix}; \hspace{0.5cm}
    \ket{1} =
    \begin{bmatrix}
      0\\1
    \end{bmatrix};
  \end{equation}

Porém, existem mais estados
possíveis para um qubit. Um qubit $\ket{\psi}$ arbitrário pode estar em uma
combinação linear dos estados, uma superposição; desta forma, $\ket{\psi}$ é
descrito por:
\begin{equation}
\label{qubit:eq:state}
\ket{\psi} = \alpha \ket{0} + \beta \ket{1},
\end{equation}
Podemos operar a vontade com $\ket{\psi}$ porem, quando quisermos realizar
saber o resultado ``0"\ ou ``1"\ precisamos realizar uma medida. A mecânica
quântica nos garante que no momento da medida teremos como resultado da leitura
de $\ket{\psi}$, o estado $\ket{0}$ com probabilidade $|\alpha|^2$ ou o estado
$\ket{1}$ com probabilidade $|\beta|^2$, onde $|\alpha|^2$ e $|\beta|^2$ somam
1, como manda a probabilidade.

\subsection*{Representações de um Qubit}
\label{qubit:representacoes}

Também é possível representar um qubit de forma gráfica, através da esfera de
Bloch (\cref{qubit:bloch}). Na superfície da esfera de Bloch podemos ver todos
os possíveis estados de um qubit.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[line cap=round, line join=round, >=Triangle]
  %\clip(-4.01,-4) rectangle (4,4.01);
  \draw [shift={(0,0)}, lightgray, fill, fill opacity=0.1] (0,0) -- (56.7:0.4) arc (56.7:90.:0.4) -- cycle;
  \draw [shift={(0,0)}, lightgray, fill, fill opacity=0.1] (0,0) -- (-135.7:0.4) arc (-135.7:-33.2:0.4) -- cycle;
  \draw(0,0) circle (3cm);
  \draw [rotate around={0.:(0.,0.)},dash pattern=on 3pt off 3pt] (0,0) ellipse (3cm and 0.9cm);
  \draw (0,0)-- (0.70,1.07);
  \draw [->] (0,0) -- (0,3);
  \draw[lightgray, dash pattern=on 3pt off 3pt,->] (0,0) -- (0,-3);
  \draw [->] (0,0) -- (-1,-0.87);
  \draw[lightgray, dash pattern=on 3pt off 3pt,->] (0,0) -- (1,0.87);
  \draw (1,0.87) node[anchor=south west] {$\frac{\ket{0}-\ket{1}}{\sqrt{2}}$};
  \draw [->] (0,0) -- (3,0);
  \draw[lightgray, dash pattern=on 3pt off 3pt,->] (0,0) -- (-3,0);
  \draw [dotted] (0.7,1)-- (0.7,-0.46);
  \draw [dotted] (0,0)-- (0.7,-0.46);
  \draw (-0.08,-0.3) node[anchor=north west] {$\varphi$};
  \draw (0.01,0.9) node[anchor=north west] {$\theta$};
  \draw (-1.,-0.87) node[below] {$\frac{\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{2}}$};
  \draw (3,0) node[anchor= west] {$\frac{\ket{0}+i\ket{1}}{\sqrt{2}}$};
  \draw (-3,0) node[anchor= east] {$\frac{\ket{0}-i\ket{1}}{\sqrt{2}}$};
  \draw (0,3) node[above] {$\ket{0}$};
  \draw (0,-3) node[below] {$\ket{1}$};
  \draw (0.7,1) node[above] {$\ket{\psi}$};
  \scriptsize
  \draw [fill] (0,0) circle (1.5pt);
  \draw [fill] (0.7,1.1) circle (0.5pt);
\end{tikzpicture}
    \caption{Representação de um qubit na esfera de Bloch.}
    \label{qubit:bloch}
\end{figure}

Um qubit pode estar em qualquer ponto da esfera de Bloch, portanto possui
infinitas possibilidades de estados, o que pode facilmente nos fazer pensar que
um qubit pode armazenar informação infinita. Porém, como ao medir um qubit só
temos duas possíveis respostas, não temos realmente informação infinita
armazenadas em um qubit. Por outro lado, antes da medida, realmente podemos ter
mais informação do que $\ket{0}$ e $\ket{1}$ como veremos posteriormente.

Além disso, é possível alterar qualquer estado da esfera, para qualquer outro,
também na esfera, ao multiplica-lo pela seguinte matrix, com os ângulos bem
configurados:
\begin{equation}
    U =
    \begin{bmatrix}
      cos\left(\frac{\theta}{2}\right) & -e^{i\gamma}sin\left(\frac{\theta}{2}\right)\\
      e^{i\phi}sin\left(\frac{\theta}{2}\right) & e^{i\gamma+i\phi}cos\left(\frac{\theta}{2}\right)
    \end{bmatrix}.
  \end{equation}

